\documentclass[11pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage{geometry} % to change the page dimensions
\geometry{a4paper} % or letterpaper (US) or a5paper or....
%%% PACKAGES
\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
\usepackage{array} % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{paralist} % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\setlength{\parindent}{0ex}
\setlength{\parskip}{1em}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
	language=Python,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}

\newenvironment{question}[1][\unskip]{%
	\par
	\noindent
	\textbf{Question #1:}
	\noindent}
{\medskip}

\newenvironment{solution}[1][\unskip]{%
	\par
	\noindent
	\textbf{Solution #1:}
	\noindent}
{\medskip}

\begin{document}

\leftline{\bfseries Introduction à l'algorithmique \hfill Hiver 2018}

\noindent \hrulefill

\leftline{IFT2125-6001 \hfill TA: Stéphanie Larocque}

\centerline{\bfseries Démonstration 1}
\centerline{Corrigés légèrement modifiés de Maelle Zimmermann}
\noindent \hrulefill

\vspace{1cm}

\section{}

\begin{question}
	Implémenter en python un algorithme pour calculer le plus petit commun multiple de deux nombres $a$ et $b$.
\end{question}

\begin{solution}
	Le plus petit commun multiple (ppcm) de deux nombres $a$ et $b$ est donné par le produit $a\times b$ divisé par le plus grand commun diviseur (pgcd) de $a$ et $b$. On peut implémenter les deux algorithmes suivants en python.
	\begin{lstlisting}
	#Algorithme d'Euclide pour plus grand diviseur commun
	def pgcd(a, b):	
		while b:      
			a, b = b, a % b
		return a
	
	#Algorithme pour plus petit multiple commun
	def ppcm(a, b):
		return a * b // pgcd(a, b)
	\end{lstlisting}
\end{solution}

\section{}
\begin{question}
	Déclarer une liste, un tuple et un set contenant les éléments 1,2,3,4 en python et énoncer les principales différences. Implémenter une méthode de tri d'une liste.
\end{question}

\begin{solution}
	Un set est un ensemble non ordonné d'éléments. Une liste et un tuple sont une séquence d'éléments, donc chaque élément correspond à un indice. A noter qu'en python le premier élément est indexé par 0 et non 1. La principale différence entre un tuple et une liste est qu'un tuple ne peut être modifié une fois qu'il est déclaré.
	\begin{lstlisting}
	list1=[1,2,3,4]
	tup1=(1,2,3,4)
	set1={1,2,3,4}
	
	#On peut aussi declarer un tuple ou un set a partir d'une liste
	tup2=tuple([1,2,3,4])
	set2=set([1,2,3,4])
	
	#Algorithme du tri par insertion
	def insertionsort(alist)
		for i in range(1,len(alist))
			x = alist[i]
			j = i-1
			while j >= 0 and x < alist[j]
				alist[j+1] = alist[j]
				j = j-1
			alist[j+1] = x
		return alist
			
	\end{lstlisting}
\end{solution}

\section{}

\begin{question}
	Implémenter en python un algorithme pour calculer naïvement det($A$).
\end{question}

\begin{solution}
	La formule naïve pour calculer le déterminant d'une matrice $A$ de taille $m\times m$ est:
	\begin{equation*}
	\text{det}(A)=\sum_{j=1}^m (-1)^{i+j} \ a_{ij} \ \text{det}(A_{i,j})
	\end{equation*} 
	où $a_{ij}$ est le $j^{\text{ème}}$ élément de la $i^{\text{ème}}$ ligne de $A$, et $A_{i,j}$ est la matrice obtenue en effaçant la $i^{\text{ème}}$ ligne et la $j^{\text{ème}}$ colonne de $A$.
	
	La ligne $i$ dans la formule ci-dessus peut être choisie aléatoirement. Nous prenons par défaut la première ligne de $A$, ainsi nous fixons $i=0$ dans l'algorithme python. Nous implémentons une fonction pour calculer la sous-matrice $A_{i,j}$, et une fonction qui calcule récursivement le déterminant de la matrice $A$.
	\begin{lstlisting}
	def submatrix(A, i, j):
		return [[A[x][y] for y in range(len(A)) if y != j]
		for x in range(len(A)) if x != i]
	
	#Algorithme naif du calcul de determinant
	def det(A):
		i = 0   #indice de ligne fixe
		s = 0	
		if len(A) == 1:
			return A[0][0]
		else:
			for j in range(len(A)):
				s += (-1)**(i+j) * A[i][j] * det(submatrix(A, i, j))	
				return s
	\end{lstlisting}
\end{solution}

\section{}

\begin{question}
	Prouver que:
	\begin{enumerate}
		\item {$n^2+n \in O(n^3)$}
		\item {$n^2 \in \Omega(n\log(n))$}
		\item {$2^{n+1} \in \Theta(2^n)$}
		\item {$n^6-n^5+n^4 \in \Theta(n^6)$}
		\item {$\log(n) \in O(\sqrt{n})$}
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	Il y a souvent plusieurs façons de faire ces preuves. Nous allons en voir quelques unes. Notons d'abord que l'on peut utiliser les implications suivantes:
	\begin{list}{}
		\item{i.}{$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{f(n)}{g(n)} \in \mathbb{R}^{+} \quad \Rightarrow \quad O(f(n))=O(g(n)).$}
		\item{ii.}{$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{f(n)}{g(n)}=0 \quad \Rightarrow \quad O(f(n)) \subset O(g(n)).$}
		\item{iii.}{$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{f(n)}{g(n)}=+\infty \quad \Rightarrow \quad \Omega(f(n)) \subset \Omega(g(n)).$}
	\end{list}
	\begin{enumerate}
		\item{On peut simplement utiliser la définition de $O(f(n))$:
			\begin{align*}
			O(f(n))=\{t:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{R^*} \ | \ \exists n_0\in \mathbb{N}, \exists c\in \mathbb{R}^+ : \forall n\geq n_0, \ t(n) \leq c f(n)\}
			\end{align*}
			\begin{align*}
			\underbrace{n^2+n \leq n^2 + n^2}_{\forall n\geq 1} = \underbrace{2n^2 \leq 2n^3}_{\forall n\geq 1}.
			\end{align*}
			Ainsi $\exists n_0=1$ et $c=2$ tel que $\forall n\geq n_0$, on a $n^2 +n \leq c n^3$, et donc $n^2 + n \in O(n^3)$.}
		\item {On utilise la règle de l'Hôpital: $$\lim\limits_{n \rightarrow \infty}f(n)/g(n) = \lim\limits_{x \rightarrow \infty} f'(x)/g'(x) $$
			On calcule la limite:
		\begin{align*}
		\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{n^2}{n\log (n)}=\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{n}{\log(n)}=\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{1}{1/n}=+\infty.
		\end{align*}
		Ainsi $\Omega(n^2)\subset \Omega(n\log(n))$, donc $n^2 \in \Omega(n\log(n))$.	
		}
		\item {On calcule la limite:
			\begin{align*}
			\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{2^{n+1}}{2^n}=\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{2}{1}=2.
			\end{align*}
			Ainsi $O(2^{n+1}) = O(2^n)$, donc $2^{n+1} \in \Theta(2^n)$.
			}
		\item{Alternativement au calcul de limite qui nécessiterait d'appliquer plusieurs fois la règle de l'Hôpital, on peut faire:
			\begin{align*}
			O(n^6 -n^5 +n^4)&=O(\frac{1}{2}n^6+ (\frac{1}{2}n^6 - n^5)+n^4)\\
			&=\underbrace{O(\max\{\frac{1}{2}n^6,\frac{1}{2}n^6 - n^5,n^4\})}_{\text{car } 1/2n^6-n^5 \geq 0, \ \forall n \geq 2}\\
			&=O(\frac{1}{2}n^6) = O(n^6).
			\end{align*}
			Ainsi $n^6-n^5+n^4 \in \Theta(n^6)$.}
		\item{On calcule la limite en utilisant la règle de l'Hôpital:
			\begin{align*}
			\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{\log(n)}{\sqrt{n}}=\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{1/n}{\frac{1}{2}n^{-\frac{1}{2}}}=\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{2}{n^{\frac{1}{2}}}=0.
			\end{align*}
			Ainsi $O(\log(n)) \subset O(\sqrt{n})$ et donc $\log(n) \in O(\sqrt{n})$.}
	\end{enumerate}
\end{solution}

\section{}

\begin{question}
	Prouver par induction que les permutations $(12)$ et $(12 \dots m)$ engendrent $S_m$, l'ensemble des permutations de $\{1,2, \dots m\}$.
\end{question}

Rappelons tout d'abord (par exemple) que la permutation $\sigma = (1\ 3 \ 4)$ envoie $\sigma(1)=3, \sigma(3)=4$ et $\sigma(4)=1$ et laisse tous les autres  éléments inchangés/fixés. On a d'ailleurs que $(1\ 3\ 4)= (3 \ 4 \ 1) = (4\ 1 \ 3)$, mais n'est pas équivalent à $(4\ 3\ 1)$ (qui correspond plutôt à l'inverse de $\sigma$). Aussi, notons que la convention utilisée dans le cours pour la composition de permutation est de gauche à droite et n'est pas commutative: $$(1\ 3 \ 4) (4\ 5\ 6) = (1 \ 3 \ 5 \ 6 \ 4) \neq (4\ 5\ 6\ 1\ 3) = (4\ 5\ 6)(1\ 3\ 4) $$
\begin{solution}
Nous prouvons la proposition en deux parties. D'abord, nous montrons que $(12)$ et $(1 2 \dots m)$ génèrent l'ensemble des transpositions (permutations qui échangent deux éléments et préservent tous les autres), puis nous prouvons par induction sur $m$ que l'ensemble de ces transpositons engendrent $S_m$.


Dans un premier temps, nous prouvons que toutes les transpositions de $\{1,2,\dots m\}$ sont engendrées par $(12)$ et $(12\dots m)$. En effet, nous constatons d'abord que toute transposition du type $(k \ k+1)$ où $1\leq k \leq m-1$ est engendrée par $(12)$ et $\gamma=(12\dots m)$:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
\gamma^{-1} (12)\gamma = (23) \\
\gamma^{-1} (23)\gamma = (34) \\
\vdots\\
\gamma^{-1} (m-2 \ m-1)\gamma = (m-1 \ m). \\
\end{array} \right.
\end{equation*}
Puis nous prouvons que toute transposition de la forme $(1\ k)$ pour $2\leq k \leq m$ s'écrit comme produit de transpositions du type précédent. En effet, pour $k\geq 3$ nous avons $$(1\ k)=(k\ k-1)(1\ k-1)(k\ k-1).$$

Finalement il reste à constater que toute transposition $(x\ y)$ peut s'écrire comme le produit $(1\ x)(1\ y)(1\ x)$ pour conclure que toute transposition de $\{1,2,\dots m\}$ peut être engendrée par $(12)$ et $(12\dots m)$.
\end{solution}


Maintenant, montrons que l'ensemble des transpositions engendre $S_m$ par induciton sur $m$: 


\underline{Cas de base: m=2:} L'ensemble $S_2$ ne contient que la permutation identité et la permutation $(12)$. Comme Id = $(12)(12)$, c'est vrai.

\underline{Etape d'induction:} Soit $m>2$. Supposons que la proposition est vraie pour $S_{m}$. Soit une permutation $\sigma \in S_{m+1}$. 
\begin{itemize}
	\item Si $\sigma$ laisse $m+1$ fixe, alors la restriction de $\sigma$ à $\{12\dots m\}$ est engendrée par des transpositions (qui laissent $m+1$ fixe) par hypothèse d'induction. \item Sinon, $\sigma(m+1)=y\neq m+1$. Soit la transposition $\tau=(m+1\ y)$, alors la permutation $\sigma\tau$ fixe $m+1$ et comme précédemment elle est engendrée par des transpositions. Comme $\sigma=\sigma \tau \tau^{-1}=(\sigma \tau) \tau$, on conclut que $\sigma$ est engendrée par des transpositions.
\end{itemize}


\end{document}
